<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-tagebuch/editions" xml:id="entry__1893-04-29.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-tagebuch/editions/entry__1893-04-28.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-tagebuch/editions/entry__1893-04-30.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, 29. April 1893</title>
            <title type="iso-date">1893-04-29</title>
            <title type="sub">Arthur Schnitzler Tagebuch 1879–1931</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118609807">
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11082959X">
                  <forename>Peter Michael</forename>
                  <surname>Braunwarth</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Data creation in LaTeX [for print edition] by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11082959X">
                  <forename>Peter Michael</forename>
                  <surname>Braunwarth</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Data transformation to XML by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1122262531">
                  <forename>Matej</forename>
                  <surname>Ďurčo</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Data collation, structural and semantic annotation by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11082959X">
                  <forename>Peter Michael</forename>
                  <surname>Braunwarth</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Data transformation to TEI by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1043833846">
                  <forename>Peter</forename>
                  <surname>Andorfer</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Index collation of mentioned places</resp>
               <persName ref="https://www.oeaw.ac.at/acdh/team/current-team/ulrike-czeitschner/">
                  <forename>Ulrike</forename>
                  <surname>Czeitschner</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Index corrections</resp>
               <persName ref="https://www.oeaw.ac.at/acdh/team/current-team/martin-kirnbauer/">
                  <forename>Martin</forename>
                  <surname>Kirnbauer</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Index collation and corrections</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1050382196">
                  <forename>Martin Anton</forename>
                  <surname>Müller</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Austrian Centre for Digital Humanities, Austrian Academy of
                        Sciences</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Sonnenfelsgasse 19</addrLine>
                  <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <publisher>
               <orgName>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </publisher>
            <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
            <date when="2017">2017</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                  <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
               </licence>
            </availability>
            
         <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-E6B1-9</tei:idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="m">Tagebuch 1893-1902</title>
                  <idno type="ISBN">978-3-7001-1636-3</idno>
                  <author>
                     <persName>
                        <forename>Arthur</forename>
                        <surname>Schnitzler</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Werner</forename>
                        <surname>Welzig</surname>
                     </persName>
                     <affiliation>Obmann der <orgName>Kommission für literarische
                                Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der
                                Wissenschaften</orgName>
                     </affiliation>
                  </editor>
                  <respStmt>
                     <resp>Unter Mitwirkung von</resp>
                     <persName>
                        <forename>Peter Michael</forename>
                        <surname>Braunwarth</surname>
                     </persName>
                     <persName>
                        <forename>Susanne</forename>
                        <surname>Pertlik</surname>
                     </persName>
                     <persName>
                        <forename>Reinhard</forename>
                        <surname>Urbach</surname>
                     </persName>
                  </respStmt>
                  <imprint>
                     <publisher>
                        <orgName>Verlag der Österreichischen Akademie der
                                    Wissenschaften</orgName>
                        <orgName>Kommission für literarische Gebrauchsformen der
                                    Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                     </publisher>
                     <pubPlace>
                        <placeName>Wien</placeName>
                     </pubPlace>
                     <date when="1989">1989</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="volume">1893-1902</biblScope>
                  <biblScope unit="page">398</biblScope>
                  <extent>
                     <measure type="pages">504</measure>
                  </extent>
               </monogr>
               <series>
                  <title level="s">Tagebuch 1879-1931 - Gesamtausgabe</title>
                  <idno type="ISBN">978-3-7001-0395-0</idno>
                  <editor>
                     <orgName>Verlag der Österreichischen Akademie der
                                Wissenschaften</orgName>
                     <orgName>Kommission für literarische Gebrauchsformen der
                                Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>, Obmann:
                            <persName>Werner Welzig</persName>. Unter Mitwirkung von
                            <persName>Peter Michael Braunwarth</persName>, <persName>Susanne
                                Pertlik</persName> und <persName>Reinhard Urbach</persName>
                  </editor>
                  <biblScope unit="volume">Band 1-10</biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Annotation according to TEI/P5.</p>
            <hyphenation eol="none">
               <p>All end-of-line hyphenation has been removed: any remaining hyphenation occurred within the line</p>
            </hyphenation>
            <interpretation>
               <p>personal names, place names, dates</p>
            </interpretation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="diary-day" xml:id="entry__1893-04-29">
            <p xml:space="preserve"><date when="1893-04-29">29/4</date> Fand von <persName xml:id="pNt_07321"><forename>Mz.</forename></persName> folgenden Zettel:―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">„Lieber mich <seg rend="italicised">elend</seg> heißen als gar keine Nachricht.― Der Frühling 
tödtet mich ― oh mein Gott!― Für <seg rend="italicised">dich</seg> wird die heimgegangene 
Liebe bei andern um neue werben, aber ich ich ich? Habe Mitleid, kein 
Erbarmen.“</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Darauf schicke ich ihr folgenden, der z. Th. schon vorgestern 
geschrieben wurde.</p>
            <pb n="27"/>
            <seg type="header">
               <fw place="top_center">
                  <date>1893: IV 29 </date>
               </fw>
               <fw place="top_right" type="pn">27</fw>
            </seg>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">„Ich schimpfe nicht, ich fluche nicht, ich erlaube mir nur einige 
Bemerkungen.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Dein Aerger, daß ich nach <placeName type="city" xml:id="pl_01464">Venedig</placeName> fuhr, kann nicht der Grund 
deiner Untreue gewesen sein, da sie bereits, wie aus dem Inhalt eines 
<persName type="att" xml:id="pNt_07322"><surname>P.schen</surname></persName> Briefes hervorgeht, in dem er über eine Vorstellung im 
Ausstellungsth. (<bibl>Weh den Besiegten</bibl>) schreibt, vorfiel, bevor ich nach <placeName type="city" xml:id="pl_01465">V.</placeName> 
fuhr.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Deinem Zweifel an der Stärke meiner Liebe hättest du vielleicht 
edlere Formen geben können.― Jedenfalls lag meines Erachtens in 
diesen Augenblickszweifeln kein Grund zu den Dingen, welche du begingst.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Es ist allgemein nicht üblich, jemanden „zum Narren zu halten“, 
indem man seine Maitresse oder mindestens was ähnliches wird.― 
Wenn wirklich nicht einmal Sinnlichkeit deinem Verkehr mit ihm zu 
Grunde lag, so stehst du noch etwas niedriger als ich vermuthet; denn 
da muss das Vergnügen, mich zu betrügen, ganz enorm gewesen sein.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Wenn es wirklich nur ein „zum Narren halten“ war, so wäre es 
vielleicht richtiger gewesen, in dem gefährlichen Moment der Entdeckung 
durch <persName xml:id="pNt_07323"><surname>R.</surname></persName> mir dieses aufrichtige Geständnis abzulegen, als die Dirne 
eines Haderlumpen zu werden und Monatelang zu bleiben. 
Was dich nach den abgelaufenen Jahren eigentlich veranlasst hat, 
an meiner Liebe zu zweifeln, u. zw. so energisch, daß du dich dadurch 
zu der ungeheuerlichsten Gemeinheit berechtigt hieltest, die ein Weib 
überhaupt begehen kann, bleibt ein Räthsel.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Zweifeltest du aber wirklich, so hätte es dir um so leichter fallen 
müssen, mir den kleinen Zwischenfall mit dem in <placeName type="city" xml:id="pl_01466">Wien</placeName> von dir 
„Fallotten“ genannten <persName xml:id="pNt_07324"><roleName>Herrn</roleName> <surname>P.</surname></persName> brieflich zu gestehn, statt die 
Geliebte des <persName xml:id="pNt_07325"><roleName>Hn.</roleName> <surname>P.</surname></persName> zu werden.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Deine Bemerkung: „Hätte ich geahnt, was ich dir damit anthue“ 
gehört zu denjenigen, nach denen überhaupt jedes Wort überflüssig 
ist.― Du hast nicht geahnt, was du mir anthust??!― Du?― Ja, du hast 
nicht geahnt, daß ich es erfahre, das ist die Wahrheit!―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Wozu widerlege ich übrigens und discutire?― Aus der Art und Weise, 
wie du mir durch 7 Monate geschrieben, geht so deutlich hervor, dass 
du <seg rend="italicised">immer</seg> wußtest, um was ich dich bat, wußtest, was du mir 
vorspielen mußtest, um meine Liebe zu erhalten,― daß du wußtest, 
was mich quälen könnte, und dass du den Unterschied zwischen gut und 
böse vortrefflich kennst. Es hat dir auch nie an moralisch entrüsteten 
Bemerkungen über andre Weiber gefehlt, die dir gegenüber einfach 
Göttinnen sind. Niemand auf der Welt hat klarer gewußt 
<pb n="28"/>
<seg type="header"><fw place="top_left" type="pn">28</fw> <fw place="top_center"><date>1893: IV 29 </date></fw></seg>
als du selbst, daß du dich benimmst, insbesondre gegen mich 
benimmst, wie die verworfenste sich kaum benehmen kann. Und nebstbei, 
mitten in deinem Leben noch die Empfindung zu haben: da existirt 
einer, der mich für einen Engel hält und anbetet ― das muss 
ein Reiz mehr gewesen sein, der nicht zu verachten war.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Deine jetzige Reue, so aufrichtig und martervoll sie auch sein mag,― 
deine Ueberzeugung, daß du jetzt eine <seg rend="italicised">andre</seg> bist ― dein 
Bewußtsein daß dir ähnliches nicht mehr passiren kann, sind für 
mich ebenso werthlos, als mir nun in der Erinnerung deine Liebes-, 
Treue- und Wahrheitsschwüre sind, die du in Bereitschaft hattest, wann 
man sie brauchte.― Könnte Reue sühnen, so wäre das Leben ein 
Paradies. Im übrigen zweifle ich nicht daß du dir vor dir selber in gar 
nicht langer Zeit ganz geläutert erscheinen wirst; denn du behauptest 
ja schon heute: eine Person, die so bereut wie du jetzt, kann keine so 
elende sein, wie ich sie hinstelle. Für mich steht die Sache aber ganz 
anders: Ich sage, eine Person, die so an ihrem Geliebten (mit dem 
Geliebten mein’ ich jetzt <seg rend="italicised">mich</seg>) gehandelt hat wie du ist das 
verworfenste Geschöpf unter der Sonne.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Ich glaube nicht, daß du ein Recht hast, mir allzugroße Härte 
vorzuwerfen; ein Fürst des Mittelalters, dem seine Geliebte ähnliches 
zugefügt hätte wie du mir, hätte sie foltern und tödten lassen; und 
jeder Mensch, der einmal in seinem Leben geliebt hat, würde ihn 
begriffen haben.― Schon daraus, daß du dich gegen die Worte wehrst, 
welche mir aus der Seele quellen, könnte ich heute ersehen, daß wir 
zwei wahrscheinlich immer was ganz andres unter Liebe verstanden 
und verschiedene Sprachen gesprochen haben.</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Was du für eine Lehre aus der Geschichte gezogen haben wirst, 
weiss ich noch nicht: vielleicht die daß man vorsichtiger sein muss 
und eifersüchtige Schauspieler nicht in den Laden herumstieren 
lassen, oder daß es Männer gibt, die sich sehr darüber aufregen, wenn 
man sie betrügt, oder doch am Ende die ― daß es vielleicht mehr 
Glück bringt wahr zu sein als verlogen oder daß man sich die Leute, 
welchen man sich hingibt, doch ein bischen genauer anschauen soll ― 
oder die daß es sogar ein schlechtes Geschäft ist, ein liebeeingehülltes 
anbetungsvolles Leben hin zu schmeißen für einige Stunden, Tage 
oder Wochen der Wollust und des Betrugs ― das weiss ich nicht.― Es 
könnte mir auch gleichgiltig sein, da ja diese Lehren auf mich keine 
Anwendung mehr finden werden. Es ist ja möglich dass du deine 
Verbrechen durch gutes an einem andern sühnst?― An mir ist nichts 
gut zu machen, nie, nie, nie ― und wenn du ― es sind ja schon Wunder 
<pb n="29"/>
<seg type="header"><fw place="top_center"><date type="range">1893: IV 29 - IV 30</date></fw> <fw place="top_right" type="pn">29</fw></seg>
geschehn ― ein Engel in Menschengestalt würdest.― Was in mir 
vorgegangen ist, von der ersten an. Karte in langsamer aber grauenvoller 
Steigerung bis zu dem Moment wo mein <rs type="allusively" xml:id="rst_00177">Vater</rs> vor meinen Augen den 
Brief des Wr. Lederfabrikanten an die „Braut seines Sohnes“ las, das 
ist das grausamste, was je ein Weib einen Mann hat erleiden lassen.― 
Nicht einmal, wie es unausweichlich war, hab ich auf einmal die 
schauerliche Wahrheit gehört: nein, tropfenweise hat man, hast du 
mir dieses brennende Gift eingeflößt, an dem endlich alles Mitleid in 
mir, mit vielem andern guten jämmerlich zu Grund gehen mußte. Ich 
gesteh es dir: es ist kein Erbarmen in mir ― nur eine grenzenlose 
Erbitterung, die noch immer mit jeder Stunde zunimmt, und so nah 
mir das Erbarmen noch zu einer Zeit war, wo ich Narr wirklich zu 
glauben anfing, daß du nur für eine Minute der Verrücktheit büßen 
mußtest, so weit ist es jetzt von mir, wo ich endlich weiss, daß du 
mich betrogen, wenig Tage, nachdem du mich verlassen, und unter 
Umständen, welche deine Schuld zu der furchtbarsten machen, die je 
auf diesem Gebiet verübt wurde. Diese Folge von Infamien, die du 
verübt von dem Tage an, wo du <persName xml:id="pNt_07326"><roleName>Herrn</roleName> <surname>P.</surname></persName> in <placeName type="city" xml:id="pl_01467">Wiesbaden</placeName> begrüßtest, 
bis zu der letzten Stunde, die du vor 8 Tagen in meiner Wohnung 
verbrachtest, noch immer bei „deiner Seligkeit“ ableugnend, was 
noch zu leugnen war,― die könnte den mildesten, versöhnlichsten 
Mann zum blutgierigen Wütherich machen, und dein Glaube, daß deine 
jetzige Qual zu meinem Troste beitragen könnte, zeigt mir nur, daß 
du meinen Hass so wenig begreifst, wie du je meine Liebe begriffen 
hast.― Aber um die Dinge zu schreiben, die ich dir jetzt schreib, 
braucht man nicht zu <seg rend="italicised">hassen</seg> ; man braucht an der ganzen Sache gar 
nicht betheiligt zu sein. Die ewige Gerechtigkeit hätte keine andern 
Worte zur Verfügung, wenn sie über deinen schmachvollen monatelang 
geübten Betrug reden sollte, wie ich, wie dein einstiger Geliebter, 
den du so niedrig an die nichtigsten Subjekte verrathen hast, welchen 
ich zu viel Ehre anthäte, wenn ich sie nur hasste.―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Dir fehlt jede Entschuldigung, und die ekelhaften Ausflüchte, die 
du nun gar in deinem letzten Briefe versuchst, „du hast nicht geahnt, 
was du mir anthust, und du zweifeltest an meiner Liebe“― die sind 
so elend, so dumm, so feig, daß ich fast hätte sagen wollen: du solltest 
dich ihrer schämen, wenn ich nicht wüßte, dass es für dich dergleichen 
Dinge nicht gibt.― Unmenschlich findest du, was ich dir sage?― Wie 
soll ich dann das finden, was du <seg rend="italicised">gethan</seg> ?―“</p>
            <p xml:space="preserve"><date when="1893-04-29">29/4</date> Brief von <rs type="person" xml:id="pNt_07327" ref="#person_15485"><forename>Mz.</forename></rs>― Am <rs type="place" xml:id="pl_01468" ref="#place_cfa835a4df2f287f2b999521ebe66bee">Burgring</rs> geschlafen.</p>
         </div>
      </body>
   
    </text>
</TEI>