<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-tagebuch/editions" xml:id="entry__1880-04-28.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-tagebuch/editions/entry__1880-04-27.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-tagebuch/editions/entry__1880-04-29.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, 28. April 1880</title>
            <title type="iso-date">1880-04-28</title>
            <title type="sub">Arthur Schnitzler Tagebuch 1879–1931</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118609807">
                  <forename>Arthur</forename>
                  <surname>Schnitzler</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11082959X">
                  <forename>Peter Michael</forename>
                  <surname>Braunwarth</surname>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Data creation in LaTeX [for print edition] by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11082959X">
                  <forename>Peter Michael</forename>
                  <surname>Braunwarth</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Data transformation to XML by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1122262531">
                  <forename>Matej</forename>
                  <surname>Ďurčo</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Data collation, structural and semantic annotation by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11082959X">
                  <forename>Peter Michael</forename>
                  <surname>Braunwarth</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Data transformation to TEI by</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1043833846">
                  <forename>Peter</forename>
                  <surname>Andorfer</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Index collation of mentioned places</resp>
               <persName ref="https://www.oeaw.ac.at/acdh/team/current-team/ulrike-czeitschner/">
                  <forename>Ulrike</forename>
                  <surname>Czeitschner</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Index corrections</resp>
               <persName ref="https://www.oeaw.ac.at/acdh/team/current-team/martin-kirnbauer/">
                  <forename>Martin</forename>
                  <surname>Kirnbauer</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Index collation and corrections</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1050382196">
                  <forename>Martin Anton</forename>
                  <surname>Müller</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>Austrian Centre for Digital Humanities, Austrian Academy of
                        Sciences</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Sonnenfelsgasse 19</addrLine>
                  <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <publisher>
               <orgName>Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
            </publisher>
            <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
            <date when="2017">2017</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                  <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
               </licence>
            </availability>
            
         <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-DD4C-8</tei:idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="m">Tagebuch 1879-1892</title>
                  <idno type="ISBN">978-3-7001-1185-6</idno>
                  <author>
                     <persName>
                        <forename>Arthur</forename>
                        <surname>Schnitzler</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Werner</forename>
                        <surname>Welzig</surname>
                     </persName>
                     <affiliation>Obmann der <orgName>Kommission für literarische
                                Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der
                                Wissenschaften</orgName>
                     </affiliation>
                  </editor>
                  <respStmt>
                     <resp>Unter Mitwirkung von</resp>
                     <persName>
                        <forename>Peter Michael</forename>
                        <surname>Braunwarth</surname>
                     </persName>
                     <persName>
                        <forename>Susanne</forename>
                        <surname>Pertlik</surname>
                     </persName>
                     <persName>
                        <forename>Reinhard</forename>
                        <surname>Urbach</surname>
                     </persName>
                  </respStmt>
                  <imprint>
                     <publisher>
                        <orgName>Verlag der Österreichischen Akademie der
                                    Wissenschaften</orgName>
                        <orgName>Kommission für literarische Gebrauchsformen der
                                    Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                     </publisher>
                     <pubPlace>
                        <placeName>Wien</placeName>
                     </pubPlace>
                     <date when="1988">1988</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="volume">1879-1892</biblScope>
                  <biblScope unit="page">044</biblScope>
                  <extent>
                     <measure type="pages">488</measure>
                  </extent>
               </monogr>
               <series>
                  <title level="s">Tagebuch 1879-1931 - Gesamtausgabe</title>
                  <idno type="ISBN">978-3-7001-0395-0</idno>
                  <editor>
                     <orgName>Verlag der Österreichischen Akademie der
                                Wissenschaften</orgName>
                     <orgName>Kommission für literarische Gebrauchsformen der
                                Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>, Obmann:
                            <persName>Werner Welzig</persName>. Unter Mitwirkung von
                            <persName>Peter Michael Braunwarth</persName>, <persName>Susanne
                                Pertlik</persName> und <persName>Reinhard Urbach</persName>
                  </editor>
                  <biblScope unit="volume">Band 1-10</biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Annotation according to TEI/P5.</p>
            <hyphenation eol="none">
               <p>All end-of-line hyphenation has been removed: any remaining hyphenation occurred within the line</p>
            </hyphenation>
            <interpretation>
               <p>personal names, place names, dates</p>
            </interpretation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="diary-day" xml:id="entry__1880-04-28">
            <p xml:space="preserve"><date when="1880-04-28">28/4</date> Mittwoch Nm.― Einige Ideen, die vielleicht nur die Bedeutung 
von Studien für den <rs type="work" subtype="self" xml:id="bibl_23430" ref="#genID__bibl_b7a71d8799cf6dd75b711a7f52de6675">Alexander</rs> haben mögen, beschäftigen mich. Es 
ist merkwürdig ― so oft ich mich hinsetze, den Plan zu einem Drama 
oder einer Novelle zu formuliren, steckt die Gestalt des Socialismus 
ihr Haupt hervor. Das ist nun einmal eine Frage, die mich nicht ruhen 
<pb n="45"/>
<fw type="header"><fw place="top_center"><date>1880: IV 28 </date></fw><fw place="top_right" type="pageNum">45</fw></fw>
lässt, eben weil die Beantwortung so trostlos ist, und weil man von 
einer Frage in eine andre, ja ich möchte sagen, vom Glück des einen 
ins Unglück des andern getrieben wird und so die Lösung unmöglich 
bleibt. Blasen quellen auf und sinken zusammen ― aber es baut sich 
nichts auf aus diesen Blasen! ―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">― Die Anschauung der Materialisten wird mir zu meinem eigenen 
Leidwesen immer plausibler, wahrscheinlicher. <rs type="person" xml:id="pNt_00429" ref="#person_16430"><surname>Hyrtl</surname></rs> polemisirt (bei 
Gelegenheit der Anatomie des Gehirns) dagegen. Mich dünkt, es wird 
eine Zeit kommen, wo man einsehen wird, daß es, was den subj. Theil 
unsrer Vorstellungen anlangt, kurz was das Bewußtsein anbelangt, 
nichts gibt als die Zellen und ihre Anordnung. Wenn diese Zeit nie 
kommen wird, so wird die Schuld daran liegen, daß sich das Mikroskop 
nicht weiter vervollkommnen kann. Freilich ― dahin wird man nie 
gelangen, daß man die Frage lösen wird: Wie kommt es, daß bei der 
und der Gestalt der Zelle, bei der und der Anordnung der einzelnen 
Zellen das betreffende Individuum viel Phantasie besitzt ―? oder 
viel Gedächtnis ―? Man kann höchstens dahin gelangen zu sagen: 
Wenn das Gehirn so gebildet ist, ist der Mensch ein Dichter. Ist diese 
Zelle rundlich, so wendet sich sein Geist mehr der That zu. Schließen 
jene zwei ellipsoiden Zellen eng an einander, so hat er Talent zur 
Malerei.― Das mag vielleicht einmal möglich sein. Aber weiter ―? Nie, 
nie! Vielleicht wird man sogar durch äußere mechanische Einflüsse 
die Geistesrichtung eines Individuums ändern können.― Ich bin nahe 
bei einer Frage, die ich schon vor anderthalb Jahren discutirt habe ― 
über die Eindrücke als Bildnerinnen des Charakters (Sept. 78). 
Liegt schon im Moment des Coitus ein gestaltender Einfluss vor? Ist 
vielleicht die Geistesrichtung eines Indiv. schon von der Art und Weise 
abhängig, wie das Sperma in den Mutterleib gelangt? Ob langsam, ob 
schnell? Ob in einem Momente, wo einer oder beide Erzeuger sich 
geistig und leiblich so oder so befinden ―? Ich bin immer zu solchen 
Fragen gedrängt und gäb’ was drum, wenn sie mich nicht bedrängten 
― denn die Resultatlosigkeit ist ja voraussichtlich, die Verstimmung 
natürlich, die Unbefriedigung stetig.― </p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Abd.― Patriotismus ist eigentlich nur Bescheidenheit. Der Mensch 
sieht in lobenswerther Resignation ein, daß von einem allgemeinen 
Glück der Menschheit nicht die Rede sein kann. So beschränkt er sich 
denn darauf, einen kleinen Kreis zu lieben, in einem kleinen Kreise 
gutes zu wirken. Es ist nur beklagensweth, daß ein Patriotismus dem 
andern auf die Hühneraugen tritt und die Leute ihr ganzes Quantum 
Liebe auf einem Flecke verausgaben. So sind die Nationalitätenschwärmer 
<pb n="46"/>
<fw type="header"><fw place="top_left" type="pageNum">46</fw> <fw place="top_center"><date type="range">1880: IV 28 - IV 29</date></fw></fw>
wie Kinder, die auf den Jahrmarkt kommen und auf ein Ding, das ihnen 
schön dünkt ihr ganzes Geld, ihr ganzes Quantum Liebe! ausgeben ― 
Kosmopolitiker aber sind auch wie Kinder, sie kaufen alles und alles 
― und sind dann enttäuscht.― Meine kosmopol. Ideale sind nebelhafter, 
meine Schwärmerei kühler geworden. Denn es gibt viele Nationen, die 
man beim besten Willen nicht lieben kann, und es kann höchstens Aufgabe 
des Kosmopolitikers sein, die Nationen liebenswerther zu machen. Was 
aber thun, wenn sich diese Völker sträuben, wie kleine Bübchen, die 
sich nun einmal nicht wollen waschen lassen? es sei denn, daß man ihnen 
mit der Ruthe droht! Also ist der Krieg eine Nothwendigkeit? Fast scheint 
es so! Traurig aber ist es, daß immer, so lang die Welt steht, ein 
Nachwuchs der schlechten Elemente hervorwuchern, und schließlich der 
Krieg, mit vorurtheilslosem Blicke betrachtet, nutzlos gewesen sein wird. 
Jene andre Art des Krieges ― um mehr zu besitzen ― jene Art eingehender 
Betrachtung zu unterziehen, widerstrebt mir. Die sog. polit. Notwendigkeit 
ist actenmäßig systemisirte Habsucht und Betrug. Am allermeisten 
wird das eigne Volk betrogen ― um sein Blut, seine Söhne, sein Glück. 
Aller Militarismus ist mir in tiefinnerster Seele zuwider. Die dritte Art 
des Kriegs, die Revolution ― aber ich bin nun wieder bei der social. 
Frage angelangt, bei dieser unsterblichen Schlange, die sich um den 
eignen Leib unzählige Male windet ― und giftig ist. Revol. wirds 
geben, so lang Denken und Fühlen sich nicht verträgt, d. h. solange 
es Menschen gibt. Mir legt sichs immer schwer auf die Brust, wenn ich 
an diese Räthsel mich wage, das ist der Gifthauch der Schlange. „Ein 
Idealstaat wa"re möglich, wenn Menschen Maschinen oder Götter w"ren.“ ― </p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">Eines reißt den Menschen heraus aus dem trostlosen Gewirre: die Kunst. 
Aber es gibt Momente, wo er an der Seite dieser holden nicht weilen kann; 
dann mag er in den Taumel stürzen und Rausch suchen, da er Befriedigung 
nicht finden kann.― Und die Liebe…? Wie aber, wenn nichts von alldem 
dem Denker zu Gebote steht? Dann sucht er wohl in einen andern Kreis 
von heitern Gedanken zu kommen, aber er ist festgebannt und vermag der 
verdammten Logik nicht zu entfliehen, die ihm Schritt für Schritt 
beweist: Alles ist schlecht! ― und jede Veränderung, die nach der 
Organisation der Species Mensch, möglich ist, würde zu noch schlechterem 
führen ―</p>
            <p xml:space="preserve" rend="indent">― <rs type="person" xml:id="pNt_00430" ref="#person_17368"><forename>Fanny</forename></rs>, <rs type="person" xml:id="pNt_00431" ref="#person_17368"><forename>Fanny</forename></rs>!</p>
         </div>
      </body>
   
    </text>
</TEI>