<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="about">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über die Ortsregister</title>
                <title type="sub">Digital Edition of Schnitzler's Diary</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Seit dem Frühling 2025 verfügt das digitale Tagebuch über zwei verschiedene
                    Ortsregister, deren jeweiliger Nutzen hier kurz beschrieben wird.</p>
                <p/>
                <p>Mit <ref target="https://wienerschnitzler.org/">Wiener Schnitzler – Schnitzlers
                        Wien</ref> haben Martin Anton Müller und Laura Untner ein deutlich feiner
                    aufgeschlüsseltes Verzeichnis aller Aufenthaltsorte Schnitzlers erstellt. Die
                    Detailtiefe der 4900 erfassten Orte reicht bis zu einzelnen Häusern und
                    Geschäften. Insgesamt sind über 46.600 Aufenthalte verzeichnet. Nicht alle
                    dieser Aufenthaltsorte finden sich im Tagebuch selbst; viele wurden aus anderen
                    Dokumenten erschlossen. Dieses Register umfasst somit nicht nur die
                    Tagebuchdaten, sondern geht darüber hinaus. Die Daten sind händisch kuratiert
                    und geprüft.</p>
                <p/>
                <p>Das der Edition beigefügte ›herkömmlihce‹ <ref target="listplace.html"
                        >Register</ref> enthält 2.218 Einträge und listet die im Tagebuch genannten
                    Länder, Orte, Berge, Straßen und Plätze auf. Es lässt sich damit zum Beispiel
                    nachvollziehen, wann und wo Schnitzler mit »Alaska« in Berührung kam oder wer
                    ihm im Krieg Nachrichten aus Galizien überbrachte. Dieses Verzeichnis wurde vor
                    mehreren Jahren erstellt, teilweise unter Einsatz automatisierter Erkennung –
                    ein Verfahren, das bis heute für gewisse Schwächen die Schuld trägt. Zwar erscheinen die
                    meisten Ortsnamen im Text in weitgehend unveränderter Form und konnten daher
                    zuverlässig erkannt werden. Schwierigkeiten gab es jedoch bei Orten, die nur mit
                    einem Buchstaben abgekürzt sind (etwa »B.«), da diese im Einzelfall für
                    unterschiedliche Orte (»Baden«, »Burgau«,…) stehen können.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
